\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}


\makeatletter
\def\@captype{figure}
\makeatother

\begin{document}
\type{Colle -- du 28 Septembre au 8 octobre}
\classe{ATS}
\title{Programme de colles -- série 2}
\maketitle

\begin{enumerate}\tightlist
	\item Représentation des nombres
		\begin{itemize}\tightlist
			\item binaire, décimal, hexadécimal, nombres entiers signés (bit de signe sur MSB).
		\end{itemize}
	\item Modélisation des mécanisme
		\begin{itemize}
			\item liaisons normalisées ; Liaisons équivalentes.
			\item schéma cinématique, lecture et réalisation ;
			\item Graphe des liaisons, lecture et réalisation.
		\end{itemize}
	\item Paramétrage
		\begin{itemize}\tightlist
			\item Figures de changement de base
			\item Produit scalaire
		\end{itemize}
	\item Loi entrée-sortie
		\item alphabet grec
\end{enumerate}

\title{Sujet 0}
\maketitle
\section{Numération}
\begin{itemize}\tightlist
	\item Donner la valeur décimale de $(07E5)_{16}$.
	\item Donner la valeur en binaire signé de $(-6\,11)_{10}$. La réponse sera donnée sur 2 octets, avec le signe sur le bit de poid fort.
	\item Donner la valeur décimale de $(11\, 10)_{2}$
\end{itemize}


\section{Modélisation des mécanismes}
Donner les liaisons équivalentes, avec leurs caractéristiques géométriques, correspondantes au assemblages ci-dessous.
\begin{figure}[htb]
		\centering
		\def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{Equivalentes.pdf_tex}
		\label{Equivalentes}
\end{figure}

\section{Paramétrage}
\subsection{Questions de cours}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=stealth']
		\draw[<->] (2,0) node[below]{$\vec x_{0}$} -- (0,0)node[below]{$\vec z_0=\vec z_1$} -- (0,2) node[left]{$\vec y_{0}$};
		\draw[<->] (20:2) node[above]{$\vec x_{1}$} -- (0,0) -- (110:2) node[left]{$\vec y_{1}$};
		\draw[->] (0:1) arc (0:20:1) node[midway,right] {$\alpha$};
		\draw[->] (90:1) arc (90:110:1) node[midway,above] {$\alpha$};

		\begin{scope}[shift={(4,0)}]
			\draw[<->] (2,0) node[below]{$\vec y_{1}$} -- (0,0)node[below]{$\vec x_1=\vec x_2$} -- (0,2) node[left]{$\vec z_{1}$};
			\draw[<->] (20:2) node[above]{$\vec y_{2}$} -- (0,0) -- (110:2) node[left]{$\vec z_{2}$};
			\draw[->] (0:1) arc (0:20:1) node[midway,right] {$\beta$};
			\draw[->] (90:1) arc (90:110:1) node[midway,above] {$\beta$};

		\end{scope}
	;\end{tikzpicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	Calculer :

	\begin{tabular}{c@{\quad;\quad}c@{\quad;\quad}c}
		$\vec x_{1}\cdot \vec y_{0}$ &
		$\vec y_{1}\cdot \vec x_{0}$ &
		$\vec z_{2}\cdot \vec y_{0}$ \\
		% $\vec x_{1}\wedge \vec y_{0}$ &
		% $\vec y_{1}\wedge \vec x_{0}$ &
		% $\vec z_{2}\wedge \vec y_{0}$ \\
	\end{tabular}
\end{minipage}


\newpage
\subsection{Robot marcheur}

Le schéma cinématique ci-dessous représente un robot marcheur.


\begin{minipage}{.48\textwidth}
	\centering
	\def\svgwidth{.8\columnwidth}
	\import{./img/}{Robot.pdf_tex}
	\caption{Modèle cinématique du robot marcheur}
	\label{Robot}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
	On assimile le robot à un assemblage plan de 7 solides indéformables appelés «segments».
	\begin{itemize}
		\item Deux "pieds", notés 5 et 6, chacun considéré comme une plaque homogène, de longueur $a =\SI{90}{mm}$ ;
			\medskip
		\item deux "tibias", notés 1  et 4, chacuns considérés comme une tige homogène de longueur $L=\SI{220}{mm}$ ;
			\medskip
		\item deux "cuisses", notées 2 et 3, identiques aux tibias.
	\end{itemize}
	\bigskip
	Ces segments se déplacent les uns par rapport aux autres grâce à des actionneurs non représentés ici.
	\bigskip

	La figure ci-contre représente le robot dans une position paramétrée par deux angles:
	\begin{itemize}
		\item $\alpha=(\vec y_{0};\vec y_{1})=(\vec x_{0};\vec x_{1})$ correspond à la rotation du tibia par rapport à la verticale. Cette rotation est réalisée par un actionneur située dans la "cheville" en $O_1$.
			\medskip
		\item $\beta=(\vec y_{0};\vec y_{3})=(\vec x_{0};\vec x_{3})$ correspond à la rotation de la cuisse par rapport à la verticale.
	\end{itemize}
	\medskip

	On  considérera que, dans cette position, la cuisse 2 et le tibia 4 sont parallèles à $\vec y_{0}$.
\end{minipage}

Dans le but de réaliser la commande du robot, il est nécessaire de connaître la position du pied 6 par rapport au pied 5 en fonction des paramètres de motorisation.

\question{Réaliser le graphe des liaisons du robot marcheur.}
\question{Représenter les figures planes associées au paramètres d'orientation.}
\question{Déterminer le vecteur $\overrightarrow{AO_6}$ en fonction du paramétrage}
\question{En déduire les projections $\overrightarrow{AO_6}\cdot \vec x_{0}$ et $\overrightarrow{AO_6}\cdot \vec y_{0}$}
% \question{Calculer $\vec y_{1}\wedge \vec x_{0}$, $\vec x_{3}\wedge \vec y_{1}$, $\vec x_{3}\wedge \vec z_{0}$}

\newpage
\section{Echelle de Pompier}

\begin{minipage}{.48\textwidth}
	Ce système, conçu et commercialisé par la société CAMIVA, est monté sur le châssis d’un camion de pompiers et permet de déplacer une plate-forme, pouvant recevoir deux personnes et un brancard (charge maxi 270 kg), le plus rapidement possible et en toute sécurité.

	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/echelle2}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/echelle1}
\end{minipage}

Le système est représenté sous forme de schéma cinématique ci-dessous.

\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\centering \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/echelle3}

	\captionof{figure}{Schéma cinématique du mécanisme de levée de la nacelle.}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.46\textwidth}
	Ce système est constitué de six solides, listés ci-dessous
	avec leur repère lié :

	\begin{itemize}
		\item châssis 0, $R_{0}(O,\vec x_{0},\vec y_{0},\vec z_{0})$ ;
			\medskip
		\item tourelle 1, $R_{1}(A,\vec x_{1},\vec y_{1},\vec z_{1})$ ;
			\medskip
		\item berceau 2, $R_{2}(A,\vec x_{2},\vec y_{2},\vec z_{2})$ ;
			\medskip
		\item parc échelle 3, $R_{3}(A,\vec x_{3},\vec y_{3},\vec z_{3})$ ;
			\medskip
		\item corps du vérin de dressage 4, $R_{4}(B,\vec x_{4},\vec y_{4},\vec z_{4})$ ;
			\medskip
		\item tige du vérin de dressage 5, $R_{5}(B,\vec x_{5},\vec y_{5},\vec z_{5})$ ;
			\medskip
		\item plate-forme 6, $R_{6}(G,\vec x_{6},\vec y_{6},\vec z_{6})$.
	\end{itemize}


	\subsection*{Paramétrage :}


	$\overrightarrow{AB}=a\cdot\vec x_{1} - b \cdot \vec y_{1}$

	$\overrightarrow{AD}=L \cdot\vec x_{2}$ ($L$ est une variable)

	$\overrightarrow{AC} = l_{2} \cdot\vec x_{2}$

	$\overrightarrow{BC}=d\cdot\vec y_{4}$ ($d$ est variable)

	\medskip

	Quels que soient les mouvements, le système impose à la {plate-forme 6 de rester horizontale}. Autrement dit, 6 est en translation par rapport au sol (0). 

	\includegraphics[width=\textwidth]{img/figcalc}
	\medskip

	L’étude se fera pendant la phase de dressage : les
	vérins de dressage font pivoter le berceau 2 pendant
	que le parc échelle 3 se déploie. 


	Pendant cette phase, le système d’orientation de la tourelle 1 est inactif. La tourelle 1 est donc solidaire du châssis 0.

\end{minipage}

\section{Étude du mécanisme}

\setcounter{Cquestion}{0}
\question{Réaliser le graphe des liaisons.}


\question{Par une fermeture géométrique, montrer la relation suivante entre l'angle $\theta$ et la longueur $d$ du vérin.
	\[
		d^{2} = a^{2} + b^{2} +{l_{2}}^{2} + 2\cdot l_{2} \cdot  \left ( b\cdot   \sin\theta- a \cdot  \cos\theta \right ) 
	\] 
}

Le tracé de la fonction $d:\theta \mapsto d(\theta)$ est donné ci-dessous:

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \import{./img/}{plot_dtheta.plot_tex}
		\caption{Loi Entrée-Sortie du mécanisme de levée de la nacelle.}
    \label{plot_dtheta}
\end{figure}

Le cahier des charges exige que sur l'intervalle correspondant à $\theta \in [\SI{30}{\degree};\SI{70}{\degree}]$, l'évolution de la grue se fasse à vitesse constante.

Sur la portion étudiée, le tracé de $d$ est assimilable à une droite.

\question{Linéariser (\textit{= déterminer l'équation de la droite}) la fonction $d$ sur l'intervalle $\left[ \SI{30}{\degree};\SI{70}{\degree}  \right ]$.}

\newpage
\section*{Indications}
\subsection*{Robot Marcheur}
\setcounter{Cquestion}{1}
\question{Représenter les angles petits et positifs (dans l'intervalle $\left[0;\dfrac{\pi}{4}\right]$)}

\subsection*{Echelle de pompier}
\setcounter{Cquestion}{0}
\question{La liaison (0--1) est bloquée dans cette étude.}
\setcounter{Cquestion}{2}
\question{La droite recherchée est la tangente à la courbe aux environs de $\left[ 30\si\degree;70\si\degree \right] $}






\end{document}
